狂加管理費 黃埔小業主vs和黃管理公司

2018年08月10日

狂加管理費
黃埔小業主vs和黃管理公司

■陳屯尼（右）設街站收集業主簽名，要求和黃管理公司正面回應業主訴求。

【財經專題】本港屋苑每年加管理費已是慣例，個別新盤獨立屋每方呎管理費高達8元，單幢新盤每方呎都要4元或以上。二手樓可能平一點，但要付維修費或要注資維修儲備基金。很多小業主對大廈管理收支並不了解，通告只看一、兩眼，普遍以為財政健全。

黃埔花園住戶陳屯尼發現黃埔花園管理公司（和黃旗下），在經常增加管理費同時，多個期數的賬目卻嚴重虧蝕，於是號召業主設街站、派傳單，甚至開班教一班阿公阿婆（多為第一手業主）分析財務報表，與管理公司鬥法。

記者：王者馨

上月尾陳屯尼及一班義工業主，在黃埔設街站及派傳單，記者採訪時，發現有管業處派來的保安跟蹤及拍攝。當中有穿制服，亦有便衣保安在場監視。街站即使設置在黃埔花園範圍以外，保安亦窮跟不捨。

陳屯尼組織「黃埔號」

有傳聞指，保安接到上級三大指示，1）見有人派單張，是滋擾居民一律報警；2）見到掛橫額者報食環署跟進；3）從各期抽調保安員到各街站照相，把新來不認識派單張之業主，以紅箭嘴或紅圈，指出人頭並放到保安組群起底。

陳向記者透露：「我哋設街站時，警民關係組給了一個poe的編號作為這簽名運動之用。對於被拍攝及跟蹤事宜，有報警處理，但在場警員指公眾地方無法阻止為由而拒絕受理。」

陳屯尼是黃埔花園住戶，亦是10期第5座業主代表，自去年8月與管理公司開會後，至今未見再聯絡開會，還發現部份期數的財務報告表出問題。眼見很多業主為退休人士，在不知情下繳付管理費外，亦同時繳交維修基金費用，完全不明白賬目上每年都存在虧損。

陳屯尼做物流顧問，有會計根底，經常解釋業主心中的疑慮，部份年邁兼食老本小業主，極力推舉陳為代表。陳最終答應，決定集齊各小業主力量，組織「黃埔號」，再聯合區議員，實行與管理公司角力。

■黃埔花園經常增加管理費的同時，多個期數的賬目卻嚴重虧蝕。

■上月尾陳屯尼（右二）及一班義工業主在黃埔落力派傳單。

開班教睇資產負債表

陳屯尼直言：「我在組織黃埔號同時，定期開班教導小業主怎看每年的資產負債表。大家明白後，自然在賬目上一目了然。以日前開業主會的第11期為例，本年累積存款為1,083萬餘元，為何千多萬定期存款，利息只有2,267元？

另一項在資產負債表上，有一欄「應付未付」款項高達343.8萬餘元，是指欠誰人的錢？為何沒入賬？」

「又例如第5座，管業公司在業主會上，只在powerpoint展示今年每個月都有盈餘，往往不將具體情況披露。實質現時屋苑內各期數面臨較大的財政虧損，管理公司應要務實研究滅赤方案，且向各期報告。」

以黃埔花園來說，因為面積大，有88座分12個期數，其中住宅實際得10個期數，管業公司會將所有開支抽取酬金10%。即使是黃埔毗鄰的海逸豪園，管理獻金僅5.5%。由於黃埔花園是一張大契包了各期數，期數與期數之間的公眾地方，如馬路、所有屋苑內的園藝等，會按各期數在屋苑公契所持的業權份數（面積）去攤分屋苑總賬開支。

當中面積大的期數如2、9、11、12攤分比例就會較高，平均每個月各期數上獻金額約250萬元。「以去年6月為例，屋苑經理在毫無先兆下，忽然將期數總賬加大至3倍，直至到去年8月（通常每個月的財務報表都會隔兩個月才張貼在大堂），我才發現並要求解釋。」陳屯尼查詢各期座代表及業主，均無人事前得悉有關3倍的抽取。

經過業主追問下，陳屯尼透露：「管業公司才在2017年11月28日好輕描淡寫去解釋。以2013年與現時的財政作比較，如果將應付未付入賬，絕大部份期數都會虧損及出現赤字。第2期開會議時，面對嚴峻財赤，但會議討論預算環節時，竟然限制討論時間在20分鐘內！」

設街站收集業主簽名

發起組織黃埔號，原本群組只有24人，之後增加至超額256人，要放在更大的群組，並在兩周內進行連串行動，希望有更多小業主知道事情進展。「第一步是設街站，希望收集到2,500名業主簽名，現大業主佔21%，若拿到四分一籌碼，可望要求屋苑經理失當問責。」

他們又要求和記黃埔地產公司董事總經理周氧淦，出席由小業主籌備的「業主大會」正面回應業主訴求，並以半年為期在屋苑管理上作出明確改善。

黃埔另一問題，是現時商住攤分比例按公契而訂，但經歷多年變化，比例不合時宜。以第4及9期為例，食肆增多對公共設施的負荷比普通商舖大，如渠道淤塞及污水倒灌問題，對商場樓上的小業主往往構成沉重的維修開支。

陳建議：「商場應以實質情況作持續性補貼，重新調整商住攤分比例以達致用者自付的原則。」

黃埔花園共12期，其中1、3、9、11、12期，管理公司不斷游說代表用「特別基金」或「維修基金」去補貼恒常開支。如第1期現時每月管理費1,344元，較去年的1,274元微升，第9期每月管理費880元，較原有836元微升。不過，陳屯尼透露：「加幅不大，但事實往往在儲備上就這樣被掏空。

此外，慣常有巧立名目開立特別獻金，要求業主分24期再繳交多一筆。」

本報在10天前致電和記管理有限公司進行查詢，惟截稿前未有回覆。有小業主指，「昨天管理公司在大堂張貼通告，指出有座數有虧損主要是收支不平衡所致，歡迎業戶多參與業主會。我們都唔同意佢哋的通告，屋苑經理根本迴避問題。」

上一則
上一則
吉利擬重振蓮花汽車

下一則
下一則
屯門慧豐園管理費大加兩成

大維修近了

屋村仔又贏一杖

成班廢老廢中係到搞事

交管理費係私樓人上人o既榮譽，我呢D公屋仔恨唔到

業主們一齊夾錢請班保安打7業主

黃埔冇左游B，你班廢老中產自求多福

X2

香港樓價一個月升一百萬
果少少管理費濕濕碎

其實係咪得香港呢d鬼地方
先會買完層樓都仲要比地產商/管理公司不斷掠水剝削

租租都贏

我見黃埔KEEP住有維修做

老老豆豆,
清潔, 保安, , 燈油火蠟全部都要錢嘅

要比錢同掠水剝削兩回事喎巴打

陳屯尼 background 似係偏建制

叫鼠王芬去幫佢哋啦

係資產負債表上面俾你見到行”應付未付”咪姐係入咗賬。。。